\begin{vkrthesis}%
{Регуляризирующий метод анализа перфузионных изображений мозга}%
{Люков~Д.\,А.}%

\VKRAuthorDetailsOneSupervisor
{Люков Дмитрий Александрович}%
{Кафедра математической физики}%
{d@lyukov.com}%
{Крылов Андрей Серджевич}%
{д.ф.-м.н.}%
{проф.}%
{}%

Перфузионная компьютерная томография позволяет количественно оценить движение крови в тканях головного мозга.
Подобное исследование позволяет у пациентов с острым ишемическим инсультом локализовать поражённые участки мозга, которые ещё можно спасти срочным хирургическим вмешательством.

Получение данных заключается во внутривенном введении в кровь контрастного вещества и дальнейшем измерении его концентрации в головном мозге с помощью компьютерной томографии~[1].
Исходными данными в задаче являются концентрации контрастного вещества в артерии $ c_{artery}(t) $ и в ткани $ c_{tissue}(t) $.
Необходимо вычислить характеристики мозгового кровотока, определяемые в каждой точке головного мозга:
среднюю скорость мозгового кровотока,
средний объём мозгового кровотока и
среднее время доставки крови~[2,\,3].

Данные характеристики выражаются через функцию $ k(t) $,
которая задает связь между известными концентрациями с помощью уравнения свёртки:
\begin{equation*}
c_{tissue}(t) = (c_{artery} * k)(t) = \int_{-\infty}^{+\infty} c_{artery}(\xi) k(t-\xi) \, d\xi.
\end{equation*}

Для повышения качества перфузионных изображений на этапе предобработки был применён метод деформации пиксельной сетки.
Для оценки оптимальных параметров алгоритма использовалась свёрточная нейронная сеть~[4].

Задача обращения свёртки для поиска функции $ k(t) $ является некорректной. Для её решения был использован метод регуляризации с помощью минимизации функционала полной вариации.
Задача минимизации решалась с помощью метода ускоренного градиентного спуска Нестерова.

Для тестирования метода были сгенерированы модельные данные. К ним был добавлен белый аддитивный гауссовский шум.
Метод был успешно протестирован на модельных данных и на данных реального пациента. Качество полученных результатов превосходит качество результатов, полученных классическим методом сингулярного разложения с использованием регуляризации Тихонова.

Работа проводилась в сотрудничестве с Национальным медицинским
исследовательским центром нейрохирургии имени академика Н.Н. Бурденко.

\begin{vkrreferences}
\item
Axel Leon. Cerebral blood flow determination by rapid-sequence computed tomography:
theoretical analysis. // Radiology. 1980. Vol.\,137, no.\,3. P.\,679--686.

\item
Исследование тканевой перфузии головного мозга методом компьютерной томографии~/ В.\,Н.~Корниенко, И.\,Н.~Пронин,
О.\,С.~Пьяных, Л.\,М.~Фадеева~// Медицинская визуализация. 2016. №\,2.  С.\,70--81.

\item
Deconvolution-based CT and MR brain perfusion measurement: theoretical model revisited and practical implementation details / Andreas Fieselmann, Markus Kowarschik, Arundhuti Ganguly et al. // Journal of Biomedical Imaging. 2011. Vol.\,2011. P.\,14.

\item
Nasonov A., Krylov A., Lyukov D. Image sharpening with blur map estimation using convolutional neural network // International
Archives of the Photogrammetry, Remote Sensing and Spatial Information Sciences. 2019. Vol. XLII-2/W12. P.\,161--166.

\end{vkrreferences}
\end{vkrthesis}
